\documentclass[dvipsnames, a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[frenchb]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{luacode}
\usepackage{xlop}
\usepackage{wrapfig}

\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{multicol}

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{xcolor} %permet de mettre du texte en couleur

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}   
\titlespacing{\chapter}{0pt}{0pt}{5pt}

\setcounter{chapter}{1}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{4\ieme\, - Chapitre \arabic{chapter} - Nombres relatifs - Multi. - Div.}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\tiny{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre
\renewcommand{\thepart}{\Alph{part} -} % Pour mettre des I, II, etc. aux parties
\renewcommand{\thesection}{\color{Green} \Roman{section} -}% Idem pour les sections et avoir le numéro de chapitre
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection} -}

\begin{document}
%format du titre des chapitres placé après Sommaire sinon cela bugue
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Large}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}

\setcounter{chapter}{0}

\chapter{Nombres relatifs - Multiplication / Division}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\begin{minipage}{0.45\textwidth}\footnotesize{}
{\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Chapitres vus en 5\ieme\, sur les nombres relatifs ;
	\item Priorités opératoires.
\end{itemize}}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}\footnotesize{}
{\color{blue}\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Multiplier et diviser des nombres relatifs ;
	\item Réaliser des calculs faisant intervenir les quatre opérations avec les nombres relatifs.
\end{itemize}}
\end{minipage}~~\\\\
\color{black}

\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Pour calculer $16+3\times(8-5) \text{,}$ on effectue d'abord \ldots  & l'addition. & la multiplication. & le calcul entre parenthèses. &3,%
Il est exact que \ldots & $-15+9=-6$ & $-3+7=-4$ &$-5+5=0$ &1,%3
$-8-(-12)$ est égal à \ldots & $-4$ & $4$ & $-8+12$ & 2,%3
$5 \times 8 + 5 \times (-4)$ est égal à \ldots & $5 \times (8-4)$ & $5 \times(8+4)$ & $20$ & 1,%3
Sur la droite graduée ci-dessous$\text{,}$ l'abscisse du point \ldots & $A$ est $-\num{2.3}$ & $B$ est $-\num{1.9}$ & $C$ est $-\num{3.1}$ &1%2
}

\begin{center}
	\Reperage[Pasx=10, AffichageGrad, AffichageNom, Unitex=5, ValeurOrigine=-2, ValeurUnitex=-1]{-9/C, -3/A, 1/B}
\end{center}

\normalsize{}

\color{Green}
\section{Multiplication et division de deux nombres relatifs}
\color{black}
\normalsize{}


\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Le signe du produit (ou d'un quotient) de deux nombres relatifs ayant le même signe est positif.
		\item Le signe du produit (ou d'un quotient) de deux nombres relatifs ayant des signes contraires est négatif.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\begin{tcolorbox}[colframe=black!20, colback=black!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Méthode \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(m)}}}, coltitle=black]
Pour calculer le produit (ou le quotient) de deux nombres relatifs :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item on détermine son signe avec la \textit{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p-1)}} ;
	\item on multiplie (ou on divise) les deux parties numériques des deux nombres.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	m=m+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}
\begin{itemize}[label=\textbullet] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $3,2 \times 3 = 9,6$
		\item $-8 \times (-4)=32$
		\item $-5 \times 2 = -10$
		\item $8 \times (-5)=-40$
		\item $-8 : (-4)=2$
		\item $-10 : 2 = -5$
	\end{multicols}
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
Si un calcul comporte uniquement des multiplications et$\backslash$ou des divisions de nombres négatifs alors :
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item s'il y a un nombre pair de nombres alors le résultat sera positif ;
		\item s'il y a un nombre impair de nombres alors le résultat sera négatif.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}
\begin{itemize}[label=\textbullet] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $-5 \times (-8) \times (-10) \times (-100) \times (-2)$\\
		Il y a 5 nombres dans cet enchaînement de multiplications donc le résultat sera négatif.
		\item $-7 \times (-8) : (-2) \times (-10)$\\
		Il y a 4 nombres dans cet enchaînement de multiplications et divisions donc le résultat sera positif.
	\end{multicols}
\end{itemize}

\color{Green}
\section{Rappels sur les priorités opératoires}
\color{black}
\normalsize{}

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
	Dans une expression numérique :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item on réalise d'abord les calculs entre parenthèses en commençant par celles se trouvant le plus à l'intérieur ;
		\item puis, on réalise les multiplications et les divisions (de la gauche vers la droite) ;
		\item et on termine par les additions et soustractions (de la gauche vers la droite).
	\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
	A&=14 + 10 \times (-2,1) + 17 - 7 : (-4)&\\
	A&=14 + \underline{10 \times (-2,1)} + 17 - \underline{7 : (-4)}\\
	A&=14 - 21 + 17 + 1,75\\
	A&=\underline{14 - 21} + 17 + 1,75\\
	A&=-7 + 17 + 1,75\\
	A&=\underline{-7 + 17}+1,75\\
	A&=10 + 1,75\\
	A&=11,75
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		B&=-5,4 \times \left[(1,4 - 0,7) - 2,6\right]&\\
		B&=-5,4 \times \left[\underline{(1,4 - 0,7)} - 2,6\right]\\
		B&=-5,4 \times \left[0,7 - 2,6\right]\\
		B&=-5,4 \times \underline{\left[0,7 - 2,6\right]}\\
		B&=-5,4 \times (-1,9)\\
		B&=10,26
	\end{flalign*}
\end{minipage}




\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}
QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le signe du quotient de deux nombres négatifs est négatif.  & Vrai. & Faux. & \cellcolor{black}. &2,%
Le signe du produit de deux nombres de signes contraires est négatif. & Vrai. & Faux. & \cellcolor{black}. & 1,%
$-5 \times 2=\ldots$ & $-\num{2.5}$ & $-10$ & $10$ & 2,%
$\dfrac{-25}{-5}=\ldots$ & $-5$ & $5$ & $50$ & 2,%
$(-5) : (-2) : (-2) \times (-29) \times (-2)$ est \ldots & positif & négatif & on ne peut pas savoir &2,%
$(-8) \times 13 : (-2) \times (-29) \times 38 : 7$ est \ldots & positif & négatif & on ne peut pas savoir &2,%
$5 \times (-7) + (-5) : (-2)=\ldots$ & $-\num{37.5}$ & $-\num{32.5}$ & $-15$ &2,%
$\dfrac{15}{-3}+25\times(-4)-(-7)\times(-2)=\ldots$ & $146$ & $-56$ & $-119$ &3 %
}
\normalsize{}

\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je connais les règles de signes pour réaliser des multiplications et divisions avec les nombres relatifs. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  1 à 10\tabularnewline \hline \hline


\cellcolor{gray}Je suis capable de connaître le signe du résultat d'un calcul comportant uniquement des multiplications et divisions sans le réaliser. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercice}} :  15 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de réaliser des calculs faisant intervenir les quatres opérations avec les nombres relatifs. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  11 à 14 - 16 à 20 \tabularnewline \hline
\end{tabular}
%\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Correction QCM -----------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\setcounter{page}{1}
\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
Pour calculer $16+3\times(8-5) \text{,}$ on effectue d'abord \ldots  & l'addition. & la multiplication. & le calcul entre parenthèses. &3,%
Il est exact que \ldots & $-15+9=-6$ & $-3+7=-4$ & \cellcolor{cyan!20} $-5+5=0$ &1,%3
$-8-(-12)$ est égal à \ldots & $-4$ & $4$ & \cellcolor{cyan!20} $-8+12$ & 2,%3
$5 \times 8 + 5 \times (-4)$ est égal à \ldots & $5 \times (8-4)$ & \cellcolor{cyan!20} $5 \times(8+4)$ & $20$ & 1,%3
Sur la droite graduée ci-dessous$\text{,}$ l'abscisse du point \ldots & $A$ est $-\num{2.3}$ & \cellcolor{cyan!20}$B$ est $-\num{1.9}$ & $C$ est $-\num{3.1}$ &1%2
}
\\
\\
\\
QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
Le signe du quotient de deux nombres négatifs est négatif.  & Vrai. & Faux. & \cellcolor{black}. &2,%
Le signe du produit de deux nombres de signes contraires est négatif. & Vrai. & Faux. & \cellcolor{black}. & 1,%
$-5 \times 2=\ldots$ & $-\num{2.5}$ & $-10$ & $10$ & 2,%
$\dfrac{-25}{-5}=\ldots$ & $-5$ & $5$ & $50$ & 2,%
$(-5) : (-2) : (-2) \times (-29) \times (-2)$ est \ldots & positif & négatif & on ne peut pas savoir &2,%
$(-8) \times 13 : (-2) \times (-29) \times 38 : 7$ est \ldots & positif & négatif & on ne peut pas savoir &2,%
$5 \times (-7) + (-5) : (-2)=\ldots$ & $-\num{37.5}$ & $-\num{32.5}$ & $-15$ &2,%
$\dfrac{15}{-3}+25\times(-4)-(-7)\times(-2)=\ldots$ & $146$ & $-56$ & $-119$ &3 %
}
\normalsize{}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------- Leçon à trous -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\setcounter{page}{1}
\setcounter{chapter}{0}
\chapter{Nombres relatifs - Multiplication / Division}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\begin{minipage}{0.45\textwidth}\footnotesize{}
{\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Chapitres vus en 5\ieme\, sur les nombres relatifs ;
	\item Priorités opératoires.
\end{itemize}}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}\footnotesize{}
{\color{blue}\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Multiplier et diviser des nombres relatifs ;
	\item Réaliser des calculs faisant intervenir les quatre opérations avec les nombres relatifs.
\end{itemize}}
\end{minipage}~~\\\\
\color{black}

\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Pour calculer $16+3\times(8-5) \text{,}$ on effectue d'abord \ldots  & l'addition. & la multiplication. & le calcul entre parenthèses. &3,%
Il est exact que \ldots & $-15+9=-6$ & $-3+7=-4$ &$-5+5=0$ &1,%3
$-8-(-12)$ est égal à \ldots & $-4$ & $4$ & $-8+12$ & 2,%3
$5 \times 8 + 5 \times (-4)$ est égal à \ldots & $5 \times (8-4)$ & $5 \times(8+4)$ & $20$ & 1,%3
Sur la droite graduée ci-dessous$\text{,}$ l'abscisse du point \ldots & $A$ est $-\num{2.3}$ & $B$ est $-\num{1.9}$ & $C$ est $-\num{3.1}$ &1%2
}

\begin{center}
	\Reperage[Pasx=10, AffichageGrad, AffichageNom, Unitex=5, ValeurOrigine=-2, ValeurUnitex=-1]{-9/C, -3/A, 1/B}
\end{center}

\normalsize{}

\color{Green}
\section{\pointilles[15cm]}
\color{black}
\normalsize{}


\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Le signe du \pointilles[13cm]\\
		\pointilles[15cm]
		\item Le signe du \pointilles[13cm]\\
		\pointilles[15cm]
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\begin{tcolorbox}[colframe=black!20, colback=black!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Méthode \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(m)}}}, coltitle=black]
Pour calculer le produit (ou le quotient) de deux nombres relatifs :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \pointilles[15cm]
	\item \pointilles[15cm]
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	m=m+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}
\begin{itemize}[label=\textbullet] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $3,2 \times 3 = \ldots$
		\item $-8 \times (-4)=\ldots$
		\item $-5 \times 2 =\ldots$
		\item $8 \times (-5)=\ldots$
		\item $-8 : (-4)=\ldots$
		\item $-10 : 2 =\ldots$
	\end{multicols}
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
Si un calcul comporte uniquement des multiplications et$\backslash$ou des divisions de nombres négatifs alors :
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item \pointilles[15cm]
		\item \pointilles[15cm]
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}
\begin{itemize}[label=\textbullet] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $-5 \times (-8) \times (-10) \times (-100) \times (-2)$\\
		\pointilles[7cm] \\
		\pointilles[7cm]\\
		\pointilles[7cm]
		\item $-7 \times (-8) : (-2) \times (-10)$\\
		\pointilles[7cm]\\
		\pointilles[7cm]\\
		\pointilles[7cm]
	\end{multicols}
\end{itemize}

\color{Green}
\section{\pointilles[15cm]}
\color{black}
\normalsize{}

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
	Dans une expression numérique :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item \pointilles[15cm]\\
		\pointilles[15cm]
		\item \pointilles[15cm]\\
		\pointilles[15cm]
		\item \pointilles[15cm]\\
		\pointilles[15cm]
	\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
	A&=14 + 10 \times (-2,1) + 17 - 7 : (-4)&\\
	A&=\pointilles[7cm]\\
	A&=\pointilles[7cm]\\
	A&=\pointilles[7cm]\\
	A&=\pointilles[7cm]\\
	A&=\pointilles[7cm]\\
	A&=\pointilles[7cm]\\
	A&=\pointilles[7cm]
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		B&=-5,4 \times \left[(1,4 - 0,7) - 2,6\right]&\\
		B&=\pointilles[7cm]\\
		B&=\pointilles[7cm]\\
		B&=\pointilles[7cm]\\
		B&=\pointilles[7cm]\\
		B&=\pointilles[7cm]
	\end{flalign*}
\end{minipage}

\newpage
\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}
QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le signe du quotient de deux nombres négatifs est négatif.  & Vrai. & Faux. & \cellcolor{black}. &2,%
Le signe du produit de deux nombres de signes contraires est négatif. & Vrai. & Faux. & \cellcolor{black}. & 1,%
$-5 \times 2=\ldots$ & $-\num{2.5}$ & $-10$ & $10$ & 2,%
$\dfrac{-25}{-5}=\ldots$ & $-5$ & $5$ & $50$ & 2,%
$(-5) : (-2) : (-2) \times (-29) \times (-2)$ est \ldots & positif & négatif & on ne peut pas savoir &2,%
$(-8) \times 13 : (-2) \times (-29) \times 38 : 7$ est \ldots & positif & négatif & on ne peut pas savoir &2,%
$5 \times (-7) + (-5) : (-2)=\ldots$ & $-\num{37.5}$ & $-\num{32.5}$ & $-15$ &2,%
$\dfrac{15}{-3}+25\times(-4)-(-7)\times(-2)=\ldots$ & $146$ & $-56$ & $-119$ &3 %
}
\normalsize{}

\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je connais les règles de signes pour réaliser des multiplications et divisions avec les nombres relatifs. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  1 à 10\tabularnewline \hline \hline


\cellcolor{gray}Je suis capable de connaître le signe du résultat d'un calcul comportant uniquement des multiplications et divisions sans le réaliser. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercice}} :  15 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de réaliser des calculs faisant intervenir les quatres opérations avec les nombres relatifs. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  11 à 14 - 16 à 20 \tabularnewline \hline
\end{tabular}



%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Impression -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Pour calculer $16+3\times(8-5) \text{,}$ on effectue d'abord \ldots  & l'addition. & la multiplication. & le calcul entre parenthèses. &3,%
Il est exact que \ldots & $-15+9=-6$ & $-3+7=-4$ &$-5+5=0$ &1,%3
$-8-(-12)$ est égal à \ldots & $-4$ & $4$ & $-8+12$ & 2,%3
$5 \times 8 + 5 \times (-4)$ est égal à \ldots & $5 \times (8-4)$ & $5 \times(8+4)$ & $20$ & 1,%3
Sur la droite graduée ci-dessous$\text{,}$ l'abscisse du point \ldots & $A$ est $-\num{2.3}$ & $B$ est $-\num{1.9}$ & $C$ est $-\num{3.1}$ &1%2
}

\begin{center}
	\Reperage[Pasx=10, AffichageGrad, AffichageNom, Unitex=5, ValeurOrigine=-2, ValeurUnitex=-1]{-9/C, -3/A, 1/B}
\end{center}
~~\\
QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le signe du quotient de deux nombres négatifs est négatif.  & Vrai. & Faux. & \cellcolor{black}. &2,%
Le signe du produit de deux nombres de signes contraires est négatif. & Vrai. & Faux. & \cellcolor{black}. & 1,%
$-5 \times 2=\ldots$ & $-\num{2.5}$ & $-10$ & $10$ & 2,%
$\dfrac{-25}{-5}=\ldots$ & $-5$ & $5$ & $50$ & 2,%
$(-5) : (-2) : (-2) \times (-29) \times (-2)$ est \ldots & positif & négatif & on ne peut pas savoir &2,%
$(-8) \times 13 : (-2) \times (-29) \times 38 : 7$ est \ldots & positif & négatif & on ne peut pas savoir &2,%
$5 \times (-7) + (-5) : (-2)=\ldots$ & $-\num{37.5}$ & $-\num{32.5}$ & $-15$ &2,%
$\dfrac{15}{-3}+25\times(-4)-(-7)\times(-2)=\ldots$ & $146$ & $-56$ & $-119$ &3 %
}
\normalsize{}
\\
\\
\\
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je connais les règles de signes pour réaliser des multiplications et divisions avec les nombres relatifs. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  1 à 10\tabularnewline \hline \hline


\cellcolor{gray}Je suis capable de connaître le signe du résultat d'un calcul comportant uniquement des multiplications et divisions sans le réaliser. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercice}} :  15 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de réaliser des calculs faisant intervenir les quatres opérations avec les nombres relatifs. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  11 à 14 - 16 à 20 \tabularnewline \hline
\end{tabular}



%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- Histoire des mathématiques -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=blue!10, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Histoire des mathématiques \faBook}}
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=Brahmagupta \textbf{$(\approx598 ; \approx 660)$}, coltitle=black]
\begin{wrapfigure}[11]{l}{0.3\textwidth}\includegraphics[width=4.5cm]{Brahmagupta.png} \end{wrapfigure}Mathématicien et astronome indien né à Multan (actuel Pakistan). Un de ses ouvrages les plus célèbres est le \textit{Brahma Sphuta Siddhanta} (628). Il comporte deux chapitres consacrés à l'algèbre et à l'arithmétique.
\\
C'est le premier à définir le zéro comme la différence d'un nombre par lui-même. Il établit également les règles de signes avec les nombres relatifs en définissant des pertes et des profits (utile pour gérer les debits dans les comptes).\\
\\
Il a également travaillé sur les racines carrées et les équations (notions abordées un peu plus tard en 4\ieme). Une formule porte son nom : elle permet de calculer l'aire d'un quadrilatère en connaissant son demi-périmètre. C'est également à son époque que les nombres ont commencé à être écrit en base 10.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colframe=black!10, colback=blue!0, boxrule=1pt, arc=1pt, title=Extrait du Brahma Sphuta Siddhanta, coltitle=black]
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Zéro soustrait d'une dette est une dette ;
	\item Zéro soustrait d'un bien est un bien ;
	\item Zéro soustrait de zéro est zéro ;
	\item Une dette soustraite de zéro est un bien ;
	\item Un bien soustrait de zéro est une dette ;
	\item Le produit de zéro multiplié par une dette ou un bien est zéro ;
	\item Le produit de zéro multiplié par zéro est zéro ;
	\item Le produit ou le quotient de deux biens est un bien ;
	\item Le produit ou le quotient de deux dettes est un bien ;
	\item Le produit ou le quotient d'une dette et d'un bien est une dette ;
	\item Le produit ou le quotient d'un bien et d'une dette est une dette .
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\textbf{\underline{Sources}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Hauchecorne, B. et Suratteau, D. (2008), \textit{Des Mathématiciens de A à Z} ($3^e$ édition), Ellipses
\end{itemize}



%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------- Fiche de route ------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=Khaki!50, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Fiche de route}}
\end{tcolorbox}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \color{Tomato} \textbf{Introduction} \color{black} : Titre, prérequis, objectifs, rappels
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black} : Partie I : Propriété 1.1 + méthode et exemple
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} : 1 à 7
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black} : Partie I : Propriété 1.2 + exemple
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} : 8 à 10 + 15
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black} : Partie II : Priorités opératoires + exemple
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} : 11 à 14
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon}  \color{black} : Parties IV et V : Bilan + Auto-évaluation
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices bilan}  \color{black} : 16 - 17 - 19 - 20
	\item \color{Coral} \underline{Histoire des mathématiques}
\end{itemize}

\setcounter{page}{3}
%\end{comment}

\end{document}
